# Модуль 2. Основи програмування на мові С. Лабораторна робота №3. Розробка лінійних програм

Мета: розробити програму завдання №19

## 1 ВИМОГИ

### 1.1 Розробник

Інформація про розробника

- Сидоров Н. І.;
- КІТ-121б;
- Взавдання №19.

### 1.2 Загальне завдвння

1) Виконати одне завдання з пулу завдань на свій розсуд згідно її складності.

### 1.3 Задача

1. Створити репозиторий для лабораторнної роботи. └── lab03 

   																									├── Makefile 
		
   																									├── README.md 
		
   																									├── doc 
		
   																													 └── lab03.txt 
		
   																									└── src 
		
   																													└── main.c

2. Створити програму яка визначає у скільки разів перша цифра 3х-значного числа більша, ніж остання. Результат “обрізати” до другого знака після коми. Для поточного завдання “обрізання” включає до себе перевірку того, що отримане число відрізняється від очікуваного не більше, ніж на 0.00001. Наприклад, 𝑥 = 123 -> 𝑦 = 1/3 = 0.333333 = 0.330000.

3. Запуск програми.

4. Зупинка посередині виконання програми за допомогою breakpoints.

## 2 ОПИС ПРОГРАМИ

### 2.1 Функціональне призначення

Програма визначає у скільки разів перша цифра 3х-значного чисал більша ніж остання, та виводить результат як коефіцієнт **k**.

### **2.2 Опис логічної структури**

2. початок- точка входу **int main()**

3. визначення типу змінних

4. Алгоритм програми:

   2. визначаємо першу й останню цифри числа

   3. ділимо першу цифру на останню й виводимо як число **result** з двома цифрами після знаку

5. компіляція файлу

6. відкриття файлу у відлагоднику

### **2.3 Важливі фрагменти програми**

1. Код порграми

   ```c
   	int main() //визначити у скільки разів перша цифра 3х-значного числа більша, ніж остання. Результат “обрізати” до другого знака після коми. Для поточного завдання “обрізання” включає до себе перевірку того, що отримане число відрізняється від очікуваного не більше, ніж на 0.00001. Наприклад, 𝑥 = 123 -> 𝑦 = 1/3 = 0.333333 = 0.330000.
       int num, k1, auxiliary2;
       double a, b, k, k2, result, auxiliary1;
       a = num % 10;// знаходимо останню цифру числа
       b = num / 100;// знаходимо першу цифру
       k = b / a;
       /*
        *Выводим результат с двумя знаками после запятой
        *Результат представляем как сумму целой части(типа int) и дробной(типа double)
        *Для этого разделить "k" на два этих суммируемых числа,
        *где во втором отавляем всего два знака после 0
        */
       k1=k;
       auxiliary1=k-k1;
       auxiliary2=auxiliary1*100;
       a=auxiliary2;
       k2=a/100;
       result=k1+k2;
       return(0);
   }

2. Компіляція файлу

   *make run* - утворення файлу **main.bin

3. відкриття файлу у відлагоднику **lldb**

   *lldb main.bin*

   ```c
   (lldb) target create "main.bin"
   Current executable set to '/home/pax-linux/lab03/dist/main.bin' (x86_64).
   (lldb) b main.c:5
   Breakpoint 1: where = main.bin`main + 21 at main.c:6:9, address = 0x0000000000401125
   (lldb) p num=123 - вводимо число
   (int) $0 = 123
   Виконуемо послідовно програму й отримуємо:
   Process 3412 stopped
   * thread #1, name = 'main.bin', stop reason = step over
       frame #0: 0x00000000004011b7 main.bin`main at main.c:21:5
      18  	    a=auxiliary2;
      19  	    k2=a/100;
      20  	    result=k1+k2;
   -> 21  	    return(0);
      22  	}
   (lldb) p result
   (double) $1 = 0.33000000000000002
   Отримали result з двума цифрами після знаку. 


## 3 ВАРІАНТИ ВИКОРИСТАННЯ

Виведення співвідношення цифр у будь-якому числі. 

## ВИСНОВОКИ

Розробив програму яка виводить співвідношення між першою та останьою цифрою 3х-значного числа.